\chapter{Zusammenfassung}
\label{cha:Zusammenfassung}
Die Ziele der beiden Teile dieser Masterarbeit waren
\begin{itemize}
\item Optimierte Portierung des vorausgehenden Projekts zur Ansteuerung von TFT-Displays
\item Ausnutzung der vollen Grafikleistung von Linux-Boards mit Grafikhardware über die HDMI-Schnittstelle über eine selbst entwickelte Hardware zur Ansteuerung von Displays
\end{itemize}
Im Teil A dieser Arbeit ist auf die Low-Level Programmierung des verwendeten Prozessors \code{LPC 3131} eingegangen worden. Es wurde ein Verfahren entwickelt, Displays mit 8080-Interface an einem Speicherbus des Prozessors zu betreiben. Diese Methode findet in einem entwickelten Framebuffer-Treiber im Linux-Kernel, einem User-Space-Treiber sowie im Bootloader Verwendung.\newline

Hierbei ergaben sich Erschwernisse in der Entwicklung, die teilweise gelöst wurden aber noch Fragen bzgl. der Fehlerursachen offen lassen. 
So scheint die Verwendung der Grafikcontroller \code{SSD1963} im Vergleich zum \code{SSD1289} und dem Display \code{MD050SD} in der entwickelten Anwendung nicht nutzbar zu sein. Die Fehlerursache konnte trotz ausgedehnter Suche nach wie vor nicht ermittelt werden.\newline
Mit dem \code{MD050SD} lässt sich das Ziel der optimierten Ansteuerung unter Verwendung des Speicherinterface gut zeigen. Dabei wird gezeigt, dass es auch für leistungsschwache Systeme gute Möglichkeiten zur Anzeige gibt.\newline

Mit der vollen Ausnutzung der Grafikhardware ist das Linux-Board als Einheit zu sehen, welche über die HDMI-Schnittstelle verlassen wird. Die berechneten Video-Signale werden von einer Onboard-Grafikeinheit zur Verfügung gestellt, die mit der entwickelten Hardware aus Teil B aufgegriffen und ausgewählte TFT-Displays angeschlossen werden können. Die Schnittstellen zum Anschluss dieser Displays sind der \code{RGB}-Bus sowie ein \code{LVDS}-Interface.\newline
Um einen Plug-And-Play-Betrieb an einer HDMI-Quelle zu ermöglichen, wurden EDID-Daten auf der Platine hinterlegt und die Möglichkeit gegeben, diese mittels USB neu zu beschreiben.\newline
Während der Entwicklung sind ebenfalls Fehler aufgetreten, die teilweise behoben wurden. In der gefertigten Hardware sind diese als Fehler im Schaltplan zu finden.\newline
Dennoch wurde das Ziel der Ausnutzung der vollen Grafikleistung dahingehend erfüllt, dass eine funktionierende Methode entwickelt wurde, die HDMI-Signale wie geplant anzuzeigen.