% ä ü ö ß 

\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}

\section{Motivation}
In der heutigen Zeit treten eingebettete Systeme (engl. embedded systems) immer stärker in den Vordergrund. Gerade in den Bereichen der Industrie, Telekommunikation oder Multimedia wächst der Bedarf an Lösungen die durch Zuverlässigkeit, Energiesparsamkeit und kompakter Bauform überzeugen.\\
Obwohl eingebettete Systeme meist für den Anwender unsichtbar ihren Dienst verrichten, sind sie doch inzwischen allgegenwärtig. Im Bereich der Telekommunikation und Unterhaltungselektronik kommt ein solches System im Prinzip nicht mehr ohne ein Display aus. Die Möglichkeit zur Anzeige multimedialer Daten wird zur Kaufentscheidung. Auch hier gilt die Maxime: besser, schneller, größer.\\
Im Sektor der eingebetten Systeme spielen Betriebssysteme wie Linux neben diversen anderen, wie beispielsweise RTOS, OSEK, QNX oder auch Windows eine sehr große Rolle. Gerade in Verbindung mit Displays zeigen eingebettete Linuxsysteme ein großes Potential. Mit der beliebten ARM-Architektur lassen sich kostengünstige sowie leistungsstarke Systeme aufbauen, welche die gestellten Aufgaben gut erfüllen können. Wird der Marktanteil von Smartphones auf Android-Basis betrachtet ist der Trend klar, dass Hersteller eine offene Basis bevorzugen (siehe \cite{android2014} und \cite{Brandt2013}).\\
Es ist ersichtlich, dass auch in Zukunft Linux auf eingebetteten Systemen eine immer größere Rollen spielen wird. 

\section{Ziel der Arbeit}
Dieser Arbeit vorausgehend entstand eine Projektarbeit, bei der ein TFT-Display mittels GPIO-Pins mit dem Einplatinenrechner \code{Raspberry PI} angesteuert wurde. Das Ziel dieser Masterarbeit ist, an die Idee anzuknüpfen und diese Methode auf eine leistungsschwächere Plattform zu portieren. Des Weiteren soll die Grafikhardware von Linux-Boards mit HDMI-Schnittstelle mit einer selbst entwickelten Anzeigemöglichkeit ausgenutzt werden.
\section{Aufbau der Arbeit}
Im ersten Teil der Arbeit werden theoretische Grundlagen erläutert, die für das Verständnis nötig sind. Hier werden diverse standardisierte Video-Schnittstellen behandelt. Es wird ein Überblick über ausgewählte Embedded Linux Boards gegeben und eine Klassifizierung vorgenommen.\newline
Der zweite Teil in \refc{cha:TeilA} behandelt das Embedded Linux Board \code{Gnublin Extended}. Hier werden zwei Varianten zur Ansteuerung von Displays erarbeitet. Die Ansteuerung wird hierbei vom Prozessor erledigt, da das \code{Gnublin} keine dedizierten Grafikcontroller besitzt.\newline
\refc{cha:TeilB} stellt den dritten Teil dar. Hier wird für ein leistungsstärkeres Embedded Linux-System \code{Raspberry Pi} mit HDMI-Schnittstelle eine Hardware entwickelt, die es ermöglicht RGB- oder LVDS-Panels anzuschließen. Um die Displays über die entwickelte Hardware anzusteuern, wird der dedizierte Grafikcontroller der Boards verwendet. Jeweils am Ende der beiden großen Kapitel findet sich ein Abschnitt mit bekannten Fehlern und Problemen bei der Entwicklung. \newline
Die abschließende Zusammenfassung rundet die Arbeit ab. Sie betrachtet die gesamte Entwicklung, sowie die gesetzten und erreichten Ziele.

\section{Typographische Konventionen}
Werden in dieser Arbeit Teile des Textkörpers im diesem Stil z. B. \code{Textbaustein} geschrieben, so handelt es sich hierbei um:\begin{itemize}
\item Softwarekomponenten
\item Funktionsnamen
\item Variablen
\item Signalnamen
\item Registerbezeichnungen
\item Bauteilbezeichnungen
\item Modulbezeichnungen
\end{itemize}
Werden Abkürzungen genannt, so sind diese in einer Fußnote auf derselben Seite beschrieben.
Sofern nicht anders gekennzeichnet, sind alle Quellcodes in der Programmiersprache C geschrieben.
\section{Verwendete Programme}
Um Schaltpläne und Layouts zu erstellen wurde das Programm Eagle von Cadsoft\footnote{\url{http://www.cadsoft.com/}} verwendet. Im Rahmen von Teil B dieser Arbeit ist eine Bauteilbibliothek entstanden, um alle benötigten Bauteile im Schaltplan und Layout verwenden zu können. Diese Bibliothek befindet sich im Anhang auf der CD.
Um 3D Bilder von Platinenlayouts zu erzeugen, wurde das Eagle Plugin Eagle3D\footnote{\url{http://sourceforge.net/projects/eagle3d.berlios/}} verwendet.\\
Für elektrische Simulationen wurde das Programm LTSpice\footnote{\url{http://www.linear.com/designtools/software/}} von Linear Technology zur Anwendung gebracht. Die für den Teil B durchgeführten Simulationen befinden im sich LTSpice-Format im Anhang auf der CD.\\
Die Programme für die Plattformen PC, ARM und AVR\footnote{AVR: Atmel ATMEGA Prozessor, Akronym für: \textbf{A}lf (Egil Bogen) and \textbf{V}egard (Wollan)'s \textbf{R}ISC processor} wurden in der Entwicklungsumgebung Eclipse\footnote{\url{https://www.eclipse.org/}} entwickelt. Die verwendeten Cross-Compiler sind plattformabhängige Versionen der Gnu Compiler Collection gcc\footnote{\url{https://gcc.gnu.org/}}. \reft{tab:verwendete_compiler} zeigt eine Übersicht der verwendeten Compiler für diese Arbeit.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{4cm}|p{4cm}|}\hline
\rowcolor{TableBackgroundColor} 
\textbf{Plattform}		&	\textbf{Compiler}		&	\textbf{Version}  \\ \hline
 Linux 3.10.11-smp i686	&	gcc						& 4.8.1	\\ \hline
 Atmel ATMega88p		&	avr-gcc					& 4.3.3	\\ \hline
 ARM9 NXP LPC313x		&	arm-linux-gnueabi-gcc	& 4.6.4	\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Verwendete Compiler}
\label{tab:verwendete_compiler}
\end{table}

Für diese Arbeit ist ein Git-Repository eingerichtet worden. Hier findet sich das komplette Material (Quellcodes, Schaltpläne, Layouts, Datenblätter, Dokumenation, Tools, usw.), das für die Masterarbeit verwendet wurde. Dieses Repository ist unter \code{https://github.com/siredmar/master.git} erreichbar.